Avec le développement du secteur du tourisme et de l’hôtellerie, le nombre d’employés et agents de maîtrise de l’hôtellerie-restauration a progressé continument du début des années 1980 à la fin des années 2000. En trente ans, les effectifs ont pratiquement doublé. En moyenne sur la période 2012-2014, 370 000 personnes exercent ces emplois. Ils sont principalement serveurs de cafés restaurants (230 000) ou employés de l’hôtellerie (87 000). , l’Ile-de-France, l’Auvergne Rhône-Alpes, -Côte d’Azur sont les régions où ces métiers représentent une forte part de l’emploi régional.Les femmes et les jeunes occupent une part très importante des postes d’employés et agents de maîtrise de l’hôtellerie-restauration. Près de deux emplois sur trois sont occupés par des femmes et 46 % des personnes exerçant cette profession ont moins de 30 ans. En particulier, 29 % des effectifs ont moins de 25 ans. De fait, ces professions figurent parmi les plus jeunes de tous les métiers. Le niveau de diplôme des employés et agents de maîtrise de l’hôtellerie et de la restauration est faible : 27 % des effectifs n’ont aucun diplôme ou seulement le brevet des collèges, et 25 % ont un CAP ou un BEP. Le niveau de diplôme a cependant nettement augmenté par rapport au début des années 1980, période à laquelle six professionnels sur dix étaient non diplômés. En moyenne sur la période 2012-2014, 9 % des emplois sont occupés par des personnes encore en cours de formation initiale.Un part importante (46 %) des salariés travaillent dans des très petits établissements employant moins de dix salariés. Le travail à temps partiel est très répandu puisqu’il concerne plus du tiers des employés et agents de maîtrise de l’hôtellerie-restauration, mais est souvent subi : 17 % des salariés se déclarent en situation de sous-emploi. Les salaires sont bas : les deux tiers des personnes travaillant à temps complet perçoivent un salaire net mensuel inférieur à 1 500 €. Le travail de nuit ou le week-end est très fréquent. Cette profession s’exerce à la fois sur des emplois saisonniers et des emplois plus stables : 77 % des personnes en emploi bénéficient d’un contrat ou d’un emploi à durée indéterminée. Cependant, travailler de nombreuses années pour la même entreprise est rare : un tiers des personnes sont dans leur emploi depuis moins d’un an.Cette profession se distingue par une très forte mobilité. En 2014, pour 100 personnes en emploi, 163 embauches et 162 sorties ont été observées, 84 % de ces embauches étant sous contrat à durée déterminée. Seules 46 % des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois (contre 63 % pour l’ensemble des métiers). Les demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’employé et agent de maîtrise de l’hôtellerie et de la restauration sont nombreux relativement aux personnes en emploi. Mais en 2011, la part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus est plus faible qu’en moyenne pour l’ensemble des métiers (26 % contre 38 %).
